新移民婦投訴醫生涉誤開致敏藥 不滿覆診要再收錢 敗訴

新移民婦投訴醫生涉誤開致敏藥 不滿覆診要再收錢

註冊西醫翟賜華被指向已知對青霉素（Penicillin）有藥物敏感的病人處方「Amoxil 250mg」，該藥物為安默西林（Amoxicillin）即青霉素類抗生素，病人服藥後出現敏感反應，手紅腫起點。醫生被控以專業失德，醫委會今日進行聆訊。

投訴人兼事主李敏（譯音）作供時表示，2011年5月11日因為傷風感冒咳嗽向翟求診，當時姑娘及醫生都有問她有否藥物敏感，她有清楚說明對青霉素敏感，「食咗好辛苦，手腳好腫又會呼吸困難，肯定有講」；當翟指要處方抗生素，她特別緊張，但翟強調此藥不是導致她敏感的同類藥物，故取藥回家服用。

惟她服藥一次後已出現手部痕癢，以為自己煮飯弄到不以為然，再食第二次藥反應更嚴重，即到診所找翟但已關門，翌日再到診所，翟指是敏感反應，會再開藥處理敏感情況，但她不滿醫生要再收錢，「係佢啲藥整到我咁，點解要俾錢？」她指當時很憤怒，有當場嘈，「叫埋區議員嚟」。之後再看另一位私家醫生，又到博愛醫院求診，才知翟處方的「Amoxil」含青霉素。

她又透露，26歲時來港居住前，在內地年僅14歲時已知對青霉素敏感，因為曾有數次在內地求醫打點滴後出現過敏反應，會手腳紅腫痕癢兼呼吸困難，故之後每次求診會向醫生講明對青霉素敏感。來港後亦曾兩次出現藥物敏感，一次為服用丈夫食剩的感冒藥，另一次為在盈健醫務所求診，在有告知敏感史下，服用醫生處方藥物後仍出事，當時要再求診處理敏感問題，醫生遂寫了藥物敏感卡給她，故之後不論向那醫生求診，都會再三講出自己對青霉素敏感。

控方質疑，病人排版上寫上對氯霉素（Chloramphenicol）敏感，為醫生誤將青霉素翻譯錯做氯霉素，導致開錯藥。不過，聆訊主席麥列菲菲指，據她了解，事主在內地居住時，內地多為使用舊式抗生素如紅霉素、氯霉素，少有使用青霉素；但病人回應指在內地有使用青霉素並發現有過敏。

被告醫生翟賜華作供時則指，病人首次求診為2009年，當時她懷孕感作嘔作悶，據他診症習慣，每名病人首次求診，都會向他問病史及藥失敏感史，當時李女士指有鼻敏感及對氯霉素敏感，故在排版寫上相關資料。

到2011年5月9日，李因咳嗽向他求診，但服藥後未見好轉，11日再覆診，他建議處方抗生素，看到病人有氯霉素敏感已再三確定，病人亦有追問用處，他有強調與之前敏感藥物為不同類型，應不會有事，若有問題可即時求診。而翌日李女士手痕求醫，他驗查認為是藥物敏感徵狀，相信病人對氯霉素敏感以外，對青霉素也敏感，故在排版上再加上「Amoxil」敏感。他不同意病人由首次診症已向他說對青霉素，亦不是錯釋青霉素英文。

被告醫生翟賜華回應麥列菲菲提問時指，對抗生素的中文釋名相常熟悉，因為病人中有一定比例為內地來港人士，而之前巡診的老人院，院長為內地醫生但未有在香港考牌，但他也會講述內地藥物釋名。他平強調日診症如處抗生素，都會問病人敏感史，如病人內地人會講釋名青霉素，香港人則會講盤尼西林。

辯方律師之後結案指，翟醫生口供由始至終一致，並有醫療報告支持，包括有明確詢問藥物敏感史，清楚從病人得到為氯霉素敏感，他很明白中文釋名一隻字可出現大不同，故有向病人再次確認，而與病人診症的過程中，病人亦不斷重有氯霉素敏感，如所講的為 霉素無可能仍處方有關藥物；而控方所指醫生有刪改病歷上的敏感藥物紀錄，指控相當嚴重，並作出強列否認。

他又批評投訴人口供不可依靠，由投訴信到補充書面信件至今天的作供，出現不同版本，若如病人所言每次求診必向醫生講對青霉素敏感，為何因藥物敏感發生後再求醫，但相關醫生提供的醫療報告有寫上病人對青霉素敏感；又或每次有講，為何之前求診其他醫生也出現藥物敏感。

控方結案時反駁，病人一直清楚表明對青霉素敏感，她根本不知氯霉素是甚麼，投訴人投訴信只應皮膚敏感，未有直接寫藥物敏感，只是叫區議員助理代寫信時未有表達清楚。控方指，被告醫生只單憑自己的記憶及經驗，對藥物名稱中釋英，未有翻查權威書藉等，亦從無問病人是否有藥物敏感卡，認為他蔜對於病人藥物敏感上沒有採取合理關注，做法低於合資格醫生標準。

醫委會最後裁決，被告醫生翟賜華罪名不成立。聆訊主席麥列菲菲解釋，翟自1982年註冊作為醫生，作為一個執業很多年的普通科醫生，不相信不能正確講述普遍使用的抗生素如青霉素及氯霉素的中英名；控方指出翟曾刪除病歷卡上「Amoxil」字眼，但委員會看過後不能確定；而兩名其後撰寫醫療報告的醫生亦無寫上對青霉素敏感的字眼，當然有機會是兩名醫生忘記寫上如此重要的資料，但亦有同等機會為病人未有向醫生告知。

李敏（譯音）????

被告醫生及投訴人

蝗還蝗，但依個醫生係抵屌喎

會唔會個新移民 "青" 同 "綠" 當咗一樣...
點知又真係有另一隻叫 "氯"霉素...

兩名其後撰寫醫療報告的醫生亦無寫上對青霉素敏感的字眼，當然有機會是兩名醫生忘記寫上如此重要的資料，但亦有同等機會為病人未有向醫生告知。

另外兩個醫生都無提及有青霉素敏感
可能真係個女人自己係無講過

似

煙佳懈綠眉素吼，醫腥

自己記錯賴返人
以為自己係大陸可以隨便醫鬧咩

我又唔信醫生會唔識盤尼西林

支那蝗婦個樣擺到明就想呃錢啦

求翻譯

病人提供錯藥物敏感資料可以怪邊個？

屌你老母蘋果記者寫野1999，普通陳述句都亂到仆街，又多錯別字

唔會，G6PD好撚出名
睇開既都識
如果個醫生連G6PD都唔識，我建議你即刻走算數

香港醫護用開 g6pd 呢個term
反而乜尻氯霉素氰霉素呢d支那字眼，香港醫護唔會用

九成係

藥物敏感卡

係香港睇咁耐醫生都無人問過
通常佢問我，我就答藥名（有敏感果d）

所以香港人睇醫生揾返香港畢業既會穩陣d

好有機會 始終佢對咩敏感由始至終都係佢轉述，無出現過正式報告嘅source 寫明咩敏感

點解係氯霉素呀醫生

成個格都係麻煩客樣

其實最大問題係支那入面，係用中文學西醫，用中文西藥名

支那醫生同個病人話你對"xx素"敏感
去到其他國家d醫生根本唔知"xx素"係乜，因為全世界都係用英文西藥名

大陸狗唔撚返大陸睇中醫？

仲有大陸啲藥盒會寫主要有效成份嘅大陸譯名（四環素，xxxx酚），而唔會寫牌子名（必理痛，痛博士），一般人邊記到咁多藥名，有啲仲成六七隻字，差個字又差好遠，記錯買錯又會賴三賴四

打乜撚野點滴啊屌

醫生有冇得告返個蝗婦人？

去到外國同醫生講乜乜素敏感，肯定黑人問號

其實點解係得香港移民咁on9
想問佢有咩專才移民到香港

下？

睇個女人都知係麻麻煩煩果啲
第一次有敏感人地點都俾張咭仔你袋住
又唔攞俾人睇

我都睇到好撚多錯字

大陸係叫青喎

譚仔新餸 又演

譯名真係青霉素，但佢可能記錯“綠霉素”因為青同綠都可以解"green", 點知真係有樣野叫“氯霉素”

好正

呢個可能醫生嗰邊都可能發生喎

咁你覺得邊邊機會大啲？青霉素同氯霉素咁常用嘅藥，我就唔覺得醫生會記錯，而且氯霉素嘅氯來自chloro-, 醫生點會當佢顏色咁記 中學有讀chem都唔會搞錯啦

睇晒成篇報導先喺你老母個閪度出黎講野啦

青黴素係撚支那字眼
廿幾三十年前用緊啦

利申：盤尼西林(青霉素)敏感

一個讀完書有哂cert 係香港執業左三十年，一個支那蝗無學識無學養廣東話都未撚講好。你竟然走去質疑個醫生

你岩喎
佢記既係英文名
亦可以對中文名冇咁上心
個大陸人廿幾歲先黎香港
青變綠都唔會記左係氯架
大陸用中文記chem架喎